[FW] 在科研方面，霍金的成就只是卓越，還有許多人在他之上；連諾貝爾獎都沒有得，怎麼可能是當世最偉大的科學家呢？

紀念霍金：人是一根會思想的蘆葦
2018年03月14日22:30
來源：風雲之聲

2018年3月14日，英國物理學家、當代科學界的傳奇人物斯蒂芬・霍金去世，享年76歲。

作為科學工作者，我在這裏不打算重複那些經常被傳來傳去的老生常談或者以訛傳訛，而是希望向公眾儘量清楚準確地介紹一下霍金的實際成就。

第一個問題，也是最基礎的問題，是：霍金在科學上的成果有多大？

基本的回答是：霍金是一位卓越的科學家。你如果說他是一位偉大的科學家，我也不會反對。

不過，經常有媒體把他稱為愛因斯坦之後最偉大的科學家、當世最偉大的科學家之類，這就說過頭了。曾經有人問我：“為什麼科學界公認霍金是愛因斯坦之後最偉大的科學家？”我的內心是崩潰的，不禁要反問他：“誰跟你說這是科學界公認的？科學界完全沒有這樣認為，好不好！”

實際上，從一個明顯的指標就可以看出來：霍金連諾貝爾獎都沒有得，怎麼可能是當世最偉大的科學家呢？

這就引出第二個問題，也是一個經常被問起的問題：霍金為什麼沒有得諾貝爾獎？

回答其實很簡單：因為他的成果沒有達到諾貝爾獎的級別。並不是因為諾貝爾獎委員會有偏見或者搞什麼政治，而是因為單純科學上的原因。

由此引出第三個問題：霍金最重要的科研成果是什麼？

對於這個問題的回答，就必不可免要講一些科學術語了。正如霍金在《時間簡史》里提到的，每一個公式都會嚇跑一半的讀者。不過，如果你真的想知道這個問題的答案，我希望你耐心地看下面的解釋，我相信你肯定可以從中瞭解一個基本的圖景。

霍金的研究領域主要是宇宙學，這是一門科學，而不是哲學。是的，研究宇宙現在不是哲學家的事，而是科學家的事。人們不再是通過像“兩小兒辯日”這樣的哲學辯論去思考“宇宙是有限的還是無限的”這種問題了，而是通過觀測和理論，去實證地、定量地研究宇宙。

宇宙學里用到的理論，首先是愛因斯坦提出的廣義相對論，霍金應用廣義相對論做出了許多貢獻。後來人們發現，跟廣義相對論並列的另外一個基礎物理學理論“量子力學”也需要用到，在這方面霍金也有很多貢獻，而且更加重要。

霍金的科學成果很多，如果一定要在其中挑一個最突出的，那應該就是“霍金輻射”了。霍金輻射說的是個什麼事呢？

我們知道，廣義相對論預言了一種天體，叫做“黑洞”。黑洞的質量是如此之大，在它周圍的引力是如此之強，以至於連光都跑不出去，其他比光慢的物質自然就更跑不出去了。黑洞外部的物質，倒是有可能被黑洞吸進去。由此可見，黑洞就像傳說中的貔貅一樣只進不出，可以說是“絕對的黑”。

在日常生活中，大家都經常用生態黑洞、財務黑洞這樣的說法，可見黑洞這個概念是多麼深入人心了。作為一個現代科學術語，黑洞真是創造了一個傳播學上的奇蹟。

但是，霍金卻提出：黑洞並不是只進不出的，黑洞不是絕對的黑！

他的道理是這樣的：傳統上對黑洞的研究，都只考慮了廣義相對論。但當你加上量子力學的時候，你就會發現，在空間的任何地方，都有許多的粒子和反粒子的對在瞬間產生，又瞬間湮滅。看似真空的東西，其實是暗流洶湧，無數粒子反粒子方生方滅，流動不息。在黑洞的邊界上，也是如此。

好，也許現在黑洞把邊界上一個瞬間產生的粒子吸進去了。與此同時，原本應該跟那個粒子湮滅的反粒子現在就不會湮滅了，它作為一個持續存在的真實的粒子出現在了世界上。從外界觀察者的視角看來，就相當於黑洞發射出了一個反粒子！

按照這個理論，黑洞確實會發出物質。這種效應，就叫做霍金輻射。黑洞並不是必然會長大的，也可能越變越小，最後消失。這對人們的思想觀念，確實是個很大的震撼！

你肯定會問第四個問題了：為什麼霍金輻射沒有得諾貝爾獎？

回答是：這隻是個理論預測，還沒有被實驗驗證。諾貝爾獎的評選非常慎重，一定要選那些經過驗證、得到公認的成果。這就是為什麼屠呦呦要在發現青蒿素幾十年後才得獎，因為要等到青蒿素大規模使用、成為世界首選的抗瘧疾特效藥之後。即使這麼慎重，還不時有發錯的，諾貝爾獎委員會也是壓力山大。

實際上，不要說霍金輻射這樣的對黑洞理論的修正了，就連黑洞本身的存在，還沒有直接的實驗證據呢！當然，絕大多數科學家都相信黑洞的存在，因為間接的證據已經很多了。這種情況就像引力波，在2015年首次直接探測到引力波以前，大多數科學家早就相信了引力波的存在，因為間接的證據已經很充分了。

即使霍金輻射得到了實驗驗證，霍金得到了諾貝爾獎，我們還是可以指出：霍金的成果主要是在已有的框架內改進，這固然很好，但比起那些提出新的框架的，還是要低至少一個層次。

哪些人提出了新的框架？例如牛頓，提出牛頓力學。麥克斯韋，提出電磁理論。愛因斯坦，提出狹義和廣義相對論。普朗克、海森堡、薛定諤、狄拉克，提出量子力學。楊振寧，提出規範場論。是的，在專業人士看來，楊振寧的科學成就比霍金至少高一個層次。這當然沒有任何不敬的意思，只是做一個客觀分析，反映一個業內共識。

由此引出第五個問題：既然霍金的科學成就並不像很多媒體說的那麼偉大，那麼他為什麼這麼出名？

回答是：霍金的崇高名望，一方面固然來自他對科學的卓越貢獻，但更多的還是來自其他三個因素。

第一個因素，是他的這個專業領域，宇宙學。雖然大多數人都缺乏宇宙學的專業知識，但幾乎所有人都天然地對宇宙學感興趣，人人都喜歡評論幾句。在這方面，只能說有些學科是“自帶流量”的，而有些學科就沒有這麼幸運。例如我的專業，理論與計算化學，大多數人都沒聽說過這麼個學科，公眾即使想問問題，也不知道該問什麼。

第二個因素，是霍金傳奇的病情和身殘誌堅的精神。霍金得的病，叫做“肌肉萎縮性側索硬化症”，常被稱為“漸凍人症”。2014年流行的活動“冰桶挑戰”，初始目的就是提起大家對於漸凍人症的注意。

許多人在第一次見到霍金的時候，雖然早有思想準備，還是被他殘疾的程度震驚得說不出話來。霍金的中國學生、《時間簡史》的中文翻譯者、我的科大師兄吳忠超就是如此，而霍金對此已經習以為常。

在身體如此極端的禁錮之下，霍金的心靈卻是如此的自由，一直關心著整個宇宙的基本問題，這是多麼感人的英雄形象！《哈姆雷特》里有一句台詞：“即使把我關在一個果殼里，我也會把自己當作一個擁有著無限空間的君王。”這種精神，在霍金身上正得到了充分的體現。事實上，霍金在《時間簡史》之後，還寫了一部科普著作，就叫做《果殼中的宇宙》。

第三個因素最有意思，是霍金的科普工作。如果說在科研方面，霍金的成就只是卓越，還有許多人在他之上的話，那麼在科普方面，他的成就就屬於神級了。《時間簡史》在全世界的銷量以千萬計，創造了科普史上的神話。這對全世界的科普作家來說，也是一個巨大的鼓舞。

未完
下個post續

續

由此引出第六個問題：《時間簡史》這本書，究竟怎麼樣？

回答是：我非常欣賞這部著作，從中學到了很多東西。實際上，雖然霍金已經盡力把這麼多深奧的話題寫得通俗易懂，但這些東西本身的難度在那裡放著。大多數讀者看這書，恐怕都無法通順地從頭看到尾。我有一個笑談：對於大多數讀者來說，最值得問的問題大概就是：“你是從哪一章開始看不懂的？”

雖然如此，但最奇妙的就是，即使看不懂，大多數人也還是硬著頭皮看下去了，即使不看，也還是買了一本放在書架上。即使是裝點門面，但用科學來裝點門面，說明讀者是知道科學的偉大的。能達到這個效果，科普的作用就已經實現一大半了。正如一句格言所說：偽善，是惡對善最高的致敬！

從寫作的角度來分析，霍金的寫法是經過精心選擇的，達到了準確性和通俗性之間一種難得的平衡，竟然把這樣一本非常硬的科普著作寫得很有魅力。我國文學家有許多煉字煉句的故事，例如“推敲”，霍金想必也做了很多這樣的推敲。這是值得全世界的科普作者細心體會，認真學習的。

《時間簡史》當中有一個要點，大概是非專業的讀者難以察覺的。最後幾章介紹宇宙學的最新進展和霍金自己的工作時，我可以看出，驅動霍金的一個基礎性的理念就是他對有神論的極度厭惡。對於有神還是無神這個問題，霍金不像許多科學家那樣，認為這個問題不重要，或者只是泛泛而言自己支援無神論或者支援不可知論，而是非常明確地支援無神論，反對有神論。明確到什麼程度呢？他的許多研究，就是以把上帝的觀念更加徹底地驅逐出去作為動機的。在這個意義上，霍金不僅是一個無神論者，而且是一個戰鬥的無神論者，就像歷史上的範縝、狄德羅、現在的理查德・道金斯等人一樣。

一個典型的例子，就是他晚年的一個重要工作，“無邊界的邊界條件”，即認為宇宙的邊界條件就是“沒有邊界”。由此就可以自然地解答“大爆炸之前有什麼”的問題，因為時空是一個四維的球面，就好比地球的表面，其中沒有任何一個點是邊界，沒有任何一個點是特殊的。大爆炸就好比地球的南極，你覺得它特殊，只不過因為你用的坐標系把它作為最南端而已，其實這完全是人為的。如果你換一套坐標系，你就會發現這個點跟其他點的地位都一樣。所以大爆炸之前沒有東西，因為大爆炸沒有“之前”，就像從南極出發不能再向南走一樣。很抱歉，由於篇幅所限，在這裏不能對這個問題做更詳細的說明，例如“時空”這個詞是什麼意思。有興趣的讀者，可以參考我的相關文章，例如《聽三位諾貝爾獎得主講引力波》。

第七個問題是：霍金近年來經常發表一些離奇的或者不靠譜的說法，是不是他已經變成神棍了？或者被背後的某個集團控製了，成了這些人的傀儡？

回答是：沒有。

那些所謂霍金的不靠譜言論，一大半是媒體胡編亂造的，霍金從來沒有說過。這些造謠媒體實在是太卑劣了，這種愚蠢的炒作只能反映這些人知識水平和道德水平的低下。

還有一些確實是霍金說的，即使不見得完全正確，至少也是嚴肅的發言。有些人不讚同這些發言，這很正常，但認為跟自己意見不一致的就是神棍或者傀儡，這也腦補得太厲害。

對於霍金或者對於任何的著名科學家，都應該既不要神化，也不要醜化，客觀冷靜地看待就是了。他說的觀點，如果你覺得有道理，就參考一下。如果你覺得沒道理，不聽就是了，何必要腦補一通陰謀論呢？畢竟，一個偉大人物之所以成為偉大人物，不是因為他做錯了什麼，而是因為他做對了什麼。

毫無疑問，霍金已經成為了當代的一位偉大人物。

劉慈欣有一部短篇小說，叫做《朝聞道》，裡面就出現了霍金。這部小說說的是，人類建好了一座環繞整個地球的超級加速器，叫做“愛因斯坦赤道”。正要啟動這台加速器的時候，一個外星人突然出現來阻止我們。外星人告訴地球人，這部加速器能量太大，可能會導致真空衰變，毀滅整個宇宙，他的任務就是監視全宇宙的智慧生命，排除這種危險。

地球人問：你們是從什麼時候開始注意到地球的？

排險者的回答是：37萬年前，當有10個原始人仰望星空的時間超過了預警的閾值，對宇宙表現出了充分的好奇的時候。

地球人問：不是說，只有當有能力產生創世能級能量過程的文明出現時，預警系統才會報警嗎？

排險者的回答是：當生命意識到宇宙奧秘的存在時，距它最終解開這個奧秘就只有一步之遙了。比如地球生命，用了四十多億年時間才第一次意識到宇宙奧秘的存在，但那一時刻距你們建成愛因斯坦赤道只有不到四十萬年時間，而這一進程最關鍵的加速期只有不到五百年時間。如果說那個原始人對字宙的幾分鍾凝視是看到了一顆寶石，其後你們所謂的整個人類文明，不過是彎腰去拾它罷了。

劉慈欣在這裏講的道理，發人深思。好奇心是人類的一種天性，而且不可遏止。通過科學這項人類最偉大的事業，即使被禁錮在果殼之內，人也仍然可以享有精神的自由。

帕斯卡的這段名言，正是我們對霍金最恰當的紀念：

“思想形成人的偉大。

人只不過是一根蘆葦，是自然界最脆弱的東西；但他是一根會思想的蘆葦。用不著整個宇宙都拿起武器來才能毀滅他；一口氣、一滴水就足以致他死命了。然而，縱使宇宙毀滅了他，人卻仍然要比致他於死命的東西更高貴得多；因為他知道自己要死亡，以及宇宙對他所具有的優勢，而宇宙對此卻是一無所知。

因而，我們全部的尊嚴就在於思想。正是由於它，而不是由於我們所無法填充的空間和時間，我們才必須提高自己。因此，我們要努力好好地思想；這就是道德的原則。”

背景簡介：本文作者為袁嵐峰，中國科學技術大學化學博士，中國科學技術大學合肥微尺度物質科學國家實驗室副研究員，科技與戰略風雲學會會長，青年科學家社會責任聯盟理事，微博@中科大胡不歸，知乎@袁嵐峰

連登仔睇人最鍾意就淨係睇一面

死咗自然會俾返Nobel prize

唔會俾死人

其實到底知唔知點解霍金無得拎諾貝爾獎

內文解釋得好清楚

可能佢有另一番見解？想知

冇直接證據證明黑洞存在？

Tldr

係咪大陸傻b消費死者?

愛因斯坦都無因為相對論得到諾獎
相對論一定好廢

諾貝爾獎係要證明左理論先得到獎
霍金個d太深奧
唔係級別唔夠
係級別太高

獎係一種肯定，但無獎唔代表差

btw, 人死榮譽自動升3級

"中國科學技術大學化學博士"

不解釋

中國科學家 好酸

佢個內文咪話霍金唔夠level拎獎
根本個原因都唔係咁

利申tldr
只係睇左high light 部份

你肯定會問第四個問題了：為什麼霍金輻射沒有得諾貝爾獎？

回答是：這只是個理論預測，還沒有被實驗驗證。諾貝爾獎的評選非常慎重，一定要選那些經過驗證、得到公認的成果。這就是為什麼屠呦呦要在發現青蒿素幾十年後才得獎，因為要等到青蒿素大規模使用、成為世界首選的抗瘧疾特效藥之後。即使這麼慎重，還不時有發錯的，諾貝爾獎委員會也是壓力山大。

實際上，不要說霍金輻射這樣的對黑洞理論的修正了，就連黑洞本身的存在，還沒有直接的實驗證據呢！當然，絕大多數科學家都相信黑洞的存在，因為間接的證據已經很多了。這種情況就像引力波，在2015年首次直接探測到引力波以前，大多數科學家早就相信了引力波的存在，因為間接的證據已經很充分了。

Higgs boson用左幾多年先驗證到

無睇哂既人到底點解可以厚顏無恥地話鳩人？

霍金啲理論有排都實證唔到 你叫佢點拎諾貝爾獎

講學術成就霍金確實唔係楊振寧嗰皮，但話佢拎唔到諾貝爾獎嘅原因係唔夠料就搞錯晒諾貝爾獎嘅評價標準囉

咪係 的確好多科學家都好難好似楊振寧愛因斯坦咁去提出新框架，但個作者係到咁講科學都要分高層次低層次，足以證明呢個作者都好低層次

中國科學技術大學化學博士

能創造頭髮豉油、一滴香、地溝油

中國科學家更值得拎諾貝爾獎。

有生之年都唔知見唔見證到佢啲理論成功實證

pH=0

xxxx in a nutshell意思唔係應該係將好複雜嘅野淺白咁講咩？同佢之前講哈姆雷特嗰種崇高人格唔啦梗喎

上面啲文科仔係咪睇唔明

朗拿度冇囉過歐聯啦
咁佢係咪垃圾呀

你咁都有得打飛機呀

其實霍金差楊桭寧幾多班？

d垃圾抄燈仔 連依篇短文都睇唔完

竟然用一個獎黎評係咪最偉大
就算好多霍金同行都覺得霍金偉大，但有D唔識野既人反而去批評佢

最攪笑係你唔覺得佢偉大咪唔偉大囉，硬係要迫其他人去支持佢地既不偉大論

除咗諾貝爾獎嗰部份，其實成篇文都好客觀
霍金科普成就遠大於科研

讀中文系，睇晒，有幾難明？

「諾貝爾委員會」周一宣布上述三人獲獎消息。該委員今年卻擺了個大烏龍，因為其中一個得主、加拿大細胞生物學家史坦曼已在三天前因胰腺癌去世。本來根據諾獎頒獎規則，獎項不可頒給死者。但委員會仍堅持不打算改變決定，史無前例的創下把諾貝爾獎「頒給死人」的紀錄。

龍門任佢地搬

老老實實，創新框架同嚴謹論證兩個point係啱，論科學學術成就的確唔係學術界最top
但佢依然係一個偉大既科學家，主要來自身殘志堅既精神同科普既貢獻

其實不如直接用impact factor
我諗好多科學家都高過佢...

你係咪on9

就好似曹操同劉備咁
曹操固然地盤大過劉備好多+佔據中原優勢+文學政治軍事成就非凡
但劉備起步點低仍然能折而不撓既精神亦令人對佢評價好高
如果搞個軍事成就獎可能劉備無份，但唔代表佢唔偉大，亦唔代表個獎唔公平

其實諾貝爾獎主要係頒比有應用成果。所以愛恩斯坦嘅相對論冇獎而係其他研究有就係咁解，因為只係一套好好嘅理論，並唔係d發明可以即時造福人群。無須單以呢個獎去判斷一個科學家偉唔偉大

奸同折而不撓有衝突？

背景簡介：本文作者為袁嵐峰，中國科學技術大學化學博士，中國科學技術大學合肥微尺度物質科學國家實驗室副研究員，科技與戰略風雲學會會長，青年科學家社會責任聯盟理事，微博@中科大胡不歸，知乎@袁嵐峰

不過我覺得以前同而家有啲難比較。而家每一個專科窮盡一生人都未必掌握到，更唔好話要做通才

係咪弱鳩智 愛因斯坦嘅研究都係去死左先慢慢俾人prove到 霍金嘅研究係base on相對論 有排都prove唔到 因為領先當代科研太多
根本nobel得獎者同呢d學術研究係嘅係兩回事黎

愛因斯坦相對論有小部分已被證實係錯

戇鳩仔打偏野就可以踩低人啦

呢篇文論點都係咁樣炸嘛
上面有班on9以為個作者貶低霍金係乜撚野事

到底有幾多人唔睇篇文內容淨睇topic 同見到作者係支那人就屌咗先

科研既成就同科學既成就 科研係建基於驗證 要證實到出黎既野先可以拎到諾獎 呢樣係公認客觀既條件 唔到我地去評價佢應唔應該得到 如果後世有人幫佢證實到 世界自然會比番相應既名份霍金
其實睇哂成篇文又唔覺得個大陸科學家對霍金有咩不敬 呢兩日上網睇親d評論十不離七都有：霍金應該得到諾獎 而呢篇文只不過係彌清番「霍金是一位偉大既科學家 但佢係科研上既成就由於無法被驗證 所以不能夠得到諾獎」

無講錯喎
同埋佢有殘疾變相加分

c朗同碧咸嘅分別

連登係咁唔鐘意你咪走囉

話正史奸既人都應該睇咗太多小說

睇標題黨係咁，唔使理佢地

屌你

篇文寫得好好

如果作者唔係中國人，而係香港人，甚至係美國人譯返做中文

就會正評過千

有好多超前理論，係果個時代既科技根本做唔到，技術上未到
愛因斯坦曾經預言過重力波既存在
講緊都要100年後先證實到同觀測到

睇到個奸字，即刻笑撚左出黎

好似小學雞第一次發現
原來三國演義係小說，
要周圍同人講咁可愛

咁劉曉波呢

對於霍金或者對於任何的著名科學家，都應該既不要神化，也不要醜化，客觀冷靜地看待就是了。

關曹操同劉備咩野事？？？
你唔係以為成件事係成皇敗寇
啲人攞左個獎，就會抹殺其他人既努力

其實點解要立即判斷科研人物既成就，佢既理論都未得到證實，未證明岩定錯，咁有咩好評論？

愛因斯坦既引力波都係100年後先被證實

話霍金鳩up既人有無諗過自己就係一百年前笑鳩愛因斯坦鳩up果班人

basic theoretic research 好多時都未必有即時的野睇, 就算有野睇都未必即時有用

你老母係火星做雞生左你

Sorry級別太高

on9仔波台狗以為自己好有趣

唔單單係證唔證實到既問題，重點篇文都講咗
霍金既理論係框架下既改進，而牛頓、愛因斯坦、Maxwell等人係創建框架
所以就算證實晒，佢喺科學史上既地位都唔會及得上佢哋
最多係Lev Landau個genius logarithmic scale既2.5-3.0左右我估，甚至可能再低啲

其實稍為有讀過物理既人都唔會將愛因斯坦同霍金相提並論
唔係話霍金既成就唔卓越偉大，但係有讀過物理既人一定明愛因斯坦個人喺物理既貢獻同突破性真係好癲
物理史上既個人地位可能只有牛頓可以並列或者超越佢
(量子力學既突破性都好撚大，但量子力學有一堆開山祖師，但相對論啲credits9成以上都係愛因斯坦既 - 不過當然都唔可以忽略Lorentz, Minkowski呢班，但並唔係佢哋"創造"相對論)

愛因斯坦真係少數(在生時)名氣同實際貢獻相符既科學家
當年愛因斯坦喺20, 30年代嗰陣都成個明星咁周圍演講

Feynman名氣都好大，突破性都一定大過霍金
但問吓啲冇讀過phy既人，例如你老豆老母聽過Feynman多啲定霍金多啲，就知喺大眾既名氣唔係靠成就決定既
啲人聽過霍金多數咪又係因為時間簡史
Feynman都有暢稍書架，不過佢啲書已經太深太多數學，文科撚嚇走晒

正如香港多人識湯兆昇，因為湯兆昇搞科普，曝光多
而香港其他phy prof一定高level過佢，但冇行外人識
雖然湯兆昇根本一啲科研都冇搞，個類比又唔算太啱
但我想講既係，你哋覺得霍金勁有幾多係了解到佢理論喺物理學說上有咩地位
定係因為傳媒日日渲染?

睇埋第4題先

或者咁講啦, 大眾一般唔會理解個field最頂尖的人係乜水, 又或者佢地做左乜野 (正常應該唔會明)
公眾傳媒只會揀佢地明的野
一係唔太岩的類比: 例如John Nash 係大眾出名係在於Game Theory的貢獻, 但實際上數學界裡面最大的貢獻, 隊尾都未見到Game Theory, 佢對數學的貢獻係PDE同Geometry (佢臨死之前拎Abel's Prize都係PDE)
所以又唔需要太勞氣

好多人以為愛因斯坦淨係提出過相對論，最多知埋光電效應
但佢喺1905年一口氣出咗五份paper，全部都唔同領域既
喺solid state計solid specific heat capacity既model都有佢個大名
仲有brownian motion

篇野是咪想引人炒車

surely ure joking 堅正，應該算係咩科都睇得既啟迪作品

以前呀sir講過
霍金d theory全世界得極少人會睇得明

邊個近代物理theory唔係全世界極少人睇得明
佔大多數冇咩受過物理教育既人，咪又係靠睇content farm，好啲既就睇冇乜數學既科普書

都係既，呢個都係其中一個原因點解物理界"明星"多過數學界咁多
數學家做啲嘢用最淺既方法講，公眾都未必會明

受過物理教育既人又睇得明幾多

其實researchers都多數只係明自己個領域啲嘢架啫
搞solid state既9成9都唔會識cosmology啦

On9仔笑人中科大博士，真無知

次次去seminar都聽唔撚明

佢自己都舉咗例子解釋點解攞唔到諾貝爾獎
關霍金研究唔夠層次咩事

每年諾貝爾獎睇d介紹節目都大約知道做緊咩
唯獨數學年年都完全唔明做緊咩

竟然睇哂

諾貝爾都冇數學獎,你根本睇都睇唔到節目介紹,梗係唔會明啦

自膠
邵逸夫先岩